\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdfauthor = {{wolfiy}}, pdftitle = {{SHS}}, pdfstartview = Fit, pdfpagelayout = SinglePage , pdfnewwindow = true, bookmarksnumbered = true, breaklinks, colorlinks, linkcolor = black, urlcolor = blue, citecolor = gray, linktoc = all]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{parskip}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem}{Théorème}
\newtheorem*{lemma}{Lemme}
\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollary}{Corollaire}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remarque}
\newtheorem*{obs}{Observation}
\newtheorem*{propriety}{Propriété}
\newtheorem*{example}{Exemple}

\newcommand{\RE}{\mathrm{Re}}
\newcommand{\IM}{\mathrm{Im}}

\date{\today}
\title{\textbf{Energie B}}
\author{wolfiy.\#0405 \\ IN BA2 (Tuong-Van \textsc{Nguyen})}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Ce document est unrésumé du cours d'SHS \og Energie B \fg{.}

    La matière vient du cours de M. Tuong-Van \textsc{Nguyen}.

    Si vous avez des questions ou des remarques, vous pouvez me joindre sur Discord, \og wolfiy.\#0405 \fg{}. La version la plus récente de ce PDF se trouve \href{https://gitlab.com/wolfiy/epfl-lecture-notes/-/raw/master/BA%202/shs/shs.pdf}{ici}.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Introduction}
\section{L'humain et l'énergie}
L'être humain a besoin d'énergie pour survivre: environ 2000-2500 kcal par jour. Cependant, en moyenne une personne consomme bien plus ne serait-ce que pour sa mobilité (env. 10l de pétrole, soit 86'000 kcal).

\section{Energie}
\begin{definition}[1 calorie]
    Chaleur nécessaire pour augmenter d'1°C la température d'1g d'eau. Apport journalier: 2'500'000 cal = 2'500 kcal.
\end{definition}

\subsection{Conservation de l'énergie}
On ne créé pas d'énergie; on la convertit. Par exemple, on prend de l'énergie électrique pour faire chauffer une plaque et obtenir de l'énergie thermique, on convertit de l'énergie chimique en énergie mécanique
pour faire avancer une voiture, ou encore de l'énergie nucléaire pour produire de l'électricité.

\begin{definition}[Joule]
    Unité d'énergie internationale. 1 cal $\approx$ 4.18 J. Re présente l'énergie dépensée pour déplacer d'un mètre un objet de 100g.
\end{definition}

\begin{definition}[Toe]
    Tonne équivalente pétrole. 1 toe $\approx$ 41.9 GJ
\end{definition}

\begin{definition}[Watt]
    1 Watt = 1 Joule par seconde.
\end{definition}

\begin{definition}[Wh]
    Watt-heure. 1Wh = 3'600J.
\end{definition}

\subsection{Puissance énergétique}
Quelques ordres de grandeurs de puissance énergétique:

\begin{center}
    \begin{tabular}{c | c}
        Ordinateur & 100-200W \\
        Cycliste & 450W \\
        Moteur de voiture & 75'000W (75kW) \\
        Eolienne & 2MW \\
        Centrale thermique & 400MW
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{definition}[puissance]
    Energie délivrée en un certain intervalle de temps.
\end{definition}

\begin{definition}[rendement]
    ce qui nous est utile / ce que l'on dépense.
\end{definition}

\section{Système énergétique}
Plusieures étapes:
\begin{enumerate}
    \item Service énergéltique (pourquoi);
    \item Energie utile (forme);
    \item Energie finale (à payer);
    \item Distribution (transport);
    \item Energie secondaire (avant transport);
    \item Conversion (obtenir une forme utilisable);
    \item Energie primaire (dans la nature).
\end{enumerate}

\begin{definition}[Système énergétique]
    Comprend tous les éléments liés à la production, conversion, distribution et utilisation de l'énergie.
\end{definition}

\subsection{Diagramme de flux}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.59\linewidth]{assets/01001.png}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{assets/01002.png}
\end{center}

\subsection{Sources d'énergie}
\includegraphics[width=\linewidth]{assets/01003.png}

Malgré les différentes conventions et accords, le système reste principalement basé sur des énergies fossiles.

\section{Enjeux globaux}
Besoins de base: alimentation, déplacements, chauffage, ...

Besoins de confort: smartphone, voyage en avion, ...

Au niveau macro, on observe une relation entre le GDP/cap. et l'énergie/cap., plus un pays est riche, plus il consomme d'énergie.

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{assets/01004.png}
\end{center}

Mais cette énergie est surtout fossile et produit beaucoupe de CO2:

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{assets/01006.png}
    
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{assets/01007.png}

    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{assets/01008.png}
\end{center}

\section{Energie et environnement}
Avec l'augmentation des gazs à effets de serre, les anomalies de températures augmentent. Mais la pollution à aussi d'autres effets: par exemple, en Chine, la pollution de l'air a atteint en 2014 des taux
si élevés que le 25 février ressemblait à un \og hivers nucléaire \fg{}. Il peut aussi y avoir des accidents liés à la production d'énergie tel les explosions de plateformes pétrolières, les marrées noires, les coups de grisous, ruptures de barage, ...

\end{document}